And at long last, the Hexcrawl essay draws to a close. As a final parting gift, I offer up two cheat sheets for running your own hexcrawls.

И вот, наконец, я могу считать мой Hexcrawl-цикл по настоящему завершённым.
В качестве последнего дара, я предлагаю вам эти две шпаргалки для игры в Hexcrawl.

The Basic Cheat Sheet offers the stripped down core of the game structure. If you occasionally found your eyes glazing over during the previous 12 installments, this is probably the cheat sheet for you: Just basic navigation, encounter checks, and hex movement.

## Шпаргалка #1

Первая шпаргалка содержит выжимку всей игровой структуры Hexcrawl. Если вам внезапно захотелось взглянуть на какой=нибудь из пунктов предыдущих 12-ти частей цикла, то эта шпаргалка вам поможет.

The Advanced Cheat Sheet is the full package: It includes the full watch checklist, the robust encounter system, the ability for characters to become lost, all the modes of travel, terrain modifiers, foraging rules, and tracking. The whole nine yards. (The tenth yard is the one where you make an awesome campaign out of it.)

Of course, you can also selectively pick-and-choose from the advanced elements, deciding what stuff you want to incorporate into the basic system.

<!-- Собственно шпаргалки -->

### Проверки в пути
1. Определите направление
2. Проверка случ. событий (1 на d8, 50% шанс бнаружить объект из описания)
3. Движение через гекс 
<!-- тут иллюстрация -->
(изменение направления внутри гекса = две потеряных мили)
1 гекс = 12 миль (от центра до центра / от грани до грани), длина грани - 7 миль, 124 кв.мил.

### Временная шкала
Вахта – 4 часа
Марш-бросок (день) – 8 часов
Продолжит. марш-бросок: проверка Телосложения (сл.10 + 2 за каждый час сверх восьми базовых). При провале – 1d6 пунктов несмертельного урона и истощение.

### Режимы движения
- Обычный: без модификаторов
- Осторожный: скорость – 3/4,50% случайных событий-встреч отменяются
- Исследовательский: скорость – 1/2, шанс случ. событий удваивается

### Поиск объектов
- Приметные объекты: автоматически найдены
- Придорожные/у реки: автоматически найдены теми, кто следиует по дороге/тропе/реке
- Уже знакомые: автоматически найдены, если герои в том же гексе
- Не посещавшиеся: Могут бы ть найдены при проверке случ. событий

### Дальность обнаружения
| Ландшафт | Дальность обнаружения |
|---------|-----------------------|
| Пустыня | 6d6 x 20 футов |
| Пустыня, барханы | 6d6 x 10 футов |
| Лес редкий | 3d6 x 10 футов |
| Лес средней плотн. | 2d8 x 10 футов |
| Лес, бурелом | 2d6 x 10 футов |
| Холмы, пологие | 2d6 x 10 футов |
| Холмы, крутые | 2d6 x 10 футов |
| Джунгли | 2d6 x 10 футов |
| Торфянники | 2d8 x 10 футов |
| Горы | 4d10 x 10 футов |
| Степи | 6d6 x 40 футов |
| Болота | 6d6 x 10 футов |
| Тундра | 6d6 x 20 футов |

| Высота | Горизонт |
|------|------|
| Полурослик | 2 мили |
| Человек | 3 мили |
| 10 футов | 4 мили |
| 25 футов | 6  миль |
| 50 футов | 9 миль |
| 100 футов | 12 миль (1 гекс) |
| 400 футов | 24 мили (2 гекс) |
| 1000 футов | 39 миль (3 гекс) |
| 1500 футов | 48 миль (4 гекс) |
| 2500 футов | 60  миль (5 гекс) |

### Скорость движения
| Скорость | 10 фт. | 15 фт. | 20 фт. | 30 фт. | 40 фт.	|
|--------------------|-------------|-------------|-------------|--------------|--------------|
| 1 час ходьбы      | 1 миля | 1.5 миль | 2 мили | 3 миль | 4 миль |
| 1 час спешки    | 2 мили | 3 мили | 4 мили | 6 миль | 8 миль |
| 1 вахта (4 часа) ходьбы | 4 мили | 6 миль | 8 миль | 12 миль | 16 миль |
| 1 день (8 часов) | 8 миль | 12 миль | 6 миль | 24 мили | 32 мили |

| Скакуны/транспорт (нагрузка, фунт.) | за час | за вахту | за день |
|------------------|----------|---------|---------|
| Мул | 3 мил. | 12 мил. | 24 мил. |
| Мул (3500-10500) | 2 мил. | 8 мил. | 16 мил. |
| Лошадь, тяж. | 5 мил. | 20 мил. | 40 мил. |
| Лошадь, тяж. (3000-9000)| 3.5 мил. | 14 мил. | 28 мил. |
| Лошадь, лёгк. | 6 мил. | 24 мил. | 48 мил. |
| Лошадь, лёгк. (2000-6500)| 4 мил. | 16 мил. | 32 мил. |
| Боевой конь, сред. | 5 мил. | 20 мил. | 40 мил. |
| Боевой конь, сред. (3000-9000)| 3.5 мил. | 14 мил. | 28 мил.  |
| Боевой конь, тяж. | 5 мил. | 20 мил. | 40 мил. |
| Боевой конь, тяж. (4500-13500)| 3.5 мил. | 14 мил. | 28 мил.  |
| Ездовой пёс | 4 мил. | 16 мил. | 32 мил. |
| Ездовой пёс (1500-4500)| 2 мил. | 8 мил. | 16 мил. |
|------------------|----------|---------|---------|
| Телега/кибитка | 2 мил. | 8 мил. | 16 мил. |
| Плот | 0.5 мил. | 2 мил. | 4 мил. |
| Лодка | 1 мил. | 4 мил. | 8 мил. |

## Шпаргалка №2

### Контрольный список вахты

#### 1. Определите направление движения
#### 2. Группа блуждает?
- Проверка Навигации (автоуспех, если движение по реке/дороге/тропе);
- При провале – веерная диаграмма (угол увеличивается, но не уменьшается);
#### 3. Проверка событий (1 на 1d8)
- Определение момента события (внутри вахты);
- 50% шанс на нахождение прописанного объекта (если объект замаскирован, двойная проверка + если развед. режим движения, вторая проверка – дважды;
- Событие-встреча: проверка по таблице региона
		- *%След*: проверка Выживания для обнаружения следов;
		- *%Логово*: проверка обнаружения логова;
> **Прим.1:** Никаких событий, пока группа на отдыхе

> **Совет:** Расчитайте пройденное (до события) расстояние и запишите оставшееся количество часов текущей вахты.

#### 4. Реальная дистанция
- Бросьте *(2d6+3) x 10% x средн.скорость*;
- Проверка Навигации определит точность подсчёта дистанции для игроков (при провале – думают, что *средн. скорость*).

> **Совет:** Если в процессе вахты изметился ландшафт, подсчитайте оставшуюся дистанцию до края гекса. Определите нужное для достижения края время, подсчитайте новую *средн.скорость* и завершите вахту.

### Покидая гекс
- Определите новый гекс (по веерной диаграмме);
- Если герои блуждают, сделайте роверку навигации. Успех – герои всё поняли, могут сориентироваться заново. Провал – веерная диаграма.

### Учёт времени
Вахта: 4 часа
Марш-бросок (день): 8 часов

#### Время внутри вахты
- 1d8 x 30 мин. для получасового периода)
- 1d30 для конкретной минуты

### Прогресс внутри гекса
<!-- тут иллюстрация -->
(изменение направления внутри гекса = две потеряных мили)
1 гекс = 12 миль (от центра до центра / от грани до грани), длина грани - 7 миль, 124 кв.мил.

### Блуждания
<!-- тут иллюстрация -->

### Пере-ориентация
**По компасу:** проверка Выживания против 12. При провале – считают случайное направление севером.
**По следам:** Если идут назад по следам, проверка Навигации. Успех – определили где сбились, провал – 75% шанса на неверное решение.

#### Компас
- +2 к проверкам Навигации
- Автоматически устраняют влияние веерной диаграммы на краю гекса

### Дальность обнаружения
| Ландшафт | Дальность обнаружения |
|---------|-----------------------|
| Пустыня | 6d6 x 20 футов |
| Пустыня, барханы | 6d6 x 10 футов |
| Лес редкий | 3d6 x 10 футов |
| Лес средней плотн. | 2d8 x 10 футов |
| Лес, бурелом | 2d6 x 10 футов |
| Холмы, пологие | 2d6 x 10 футов |
| Холмы, крутые | 2d6 x 10 футов |
| Джунгли | 2d6 x 10 футов |
| Торфянники | 2d8 x 10 футов |
| Горы | 4d10 x 10 футов |
| Степи | 6d6 x 40 футов |
| Болота | 6d6 x 10 футов |
| Тундра | 6d6 x 20 футов |

| Высота | Горизонт |
|------|------|
| Полурослик | 2 мили |
| Человек | 3 мили |
| 10 футов | 4 мили |
| 25 футов | 6  миль |
| 50 футов | 9 миль |
| 100 футов | 12 миль (1 гекс) |
| 400 футов | 24 мили (2 гекс) |
| 1000 футов | 39 миль (3 гекс) |
| 1500 футов | 48 миль (4 гекс) |
| 2500 футов | 60  миль (5 гекс) |

### Поиск объектов
- Приметные объекты: автоматически найдены
- Придорожные/у реки: автоматически найдены теми, кто следиует по дороге/тропе/реке
- Уже знакомые: автоматически найдены, если герои в том же гексе
- Не посещавшиеся: Могут бы ть найдены при проверке случ. событий. При целенаправленном поиске допустима повторная проверка.

### Режимы движения
- Обычный: без модификаторов
- Осторожный: скорость – 3/4,50% случайных событий-встреч отменяются
- Исследовательский: скорость – 1/2, шанс случ. событий удваивается
- Собирательство: скорость – 1/2. Проверка Выживания раз в день (против сложн. ландшафта). Успех – найдена еда/вода на день (+1  день за каждые +2 сверх базовой сложн.)

**Спешка:** 1 час спешки = 1 пункт несмертельного урона. Каждый последующий час спешки – x2 пунктов урона, по сравнению с предыущим.
**Продолжит. марш:** проверка Телосложения (сл.10 + 2 за каждый час сверх восьми базовых). При провале – 1d6 пунктов несмертельного урона и истощение.

### Скорость движения
| Скорость | 10 фт. | 15 фт. | 20 фт. | 30 фт. | 40 фт.	|
|--------------------|-------------|-------------|-------------|--------------|--------------|
| 1 час ходьбы      | 1 миля | 1.5 миль | 2 мили | 3 миль | 4 миль |
| 1 час спешки    | 2 мили | 3 мили | 4 мили | 6 миль | 8 миль |
| 1 вахта (4 часа) ходьбы | 4 мили | 6 миль | 8 миль | 12 миль | 16 миль |
| 1 день (8 часов) | 8 миль | 12 миль | 6 миль | 24 мили | 32 мили |

| Скакуны/транспорт (нагрузка, фунт.) | за час | за вахту | за день |
|------------------|----------|---------|---------|
| Мул | 3 мил. | 12 мил. | 24 мил. |
| Мул (3500-10500) | 2 мил. | 8 мил. | 16 мил. |
| Лошадь, тяж. | 5 мил. | 20 мил. | 40 мил. |
| Лошадь, тяж. (3000-9000)| 3.5 мил. | 14 мил. | 28 мил. |
| Лошадь, лёгк. | 6 мил. | 24 мил. | 48 мил. |
| Лошадь, лёгк. (2000-6500)| 4 мил. | 16 мил. | 32 мил. |
| Боевой конь, сред. | 5 мил. | 20 мил. | 40 мил. |
| Боевой конь, сред. (3000-9000)| 3.5 мил. | 14 мил. | 28 мил.  |
| Боевой конь, тяж. | 5 мил. | 20 мил. | 40 мил. |
| Боевой конь, тяж. (4500-13500)| 3.5 мил. | 14 мил. | 28 мил.  |
| Ездовой пёс | 4 мил. | 16 мил. | 32 мил. |
| Ездовой пёс (1500-4500)| 2 мил. | 8 мил. | 16 мил. |
|------------------|----------|---------|---------|
| Телега/кибитка | 2 мил. | 8 мил. | 16 мил. |
| Плот | 0.5 мил. | 2 мил. | 4 мил. |
| Лодка | 1 мил. | 4 мил. | 8 мил. |

#### ЛАНДШАФТ

| Ландшафт | Тракт | Дорога/тропа | Бездорожье | сл. Ориентирования | сл. Собирательства | 
|--------------------|-------------|-------------|-------------|--------------|--------------|
| Пустыня | x1 | x1/2 | x1/2 | 12 | 20 | 
| Лес (редкий) | x1 | x1 | x1/2 | 14 | 14 | 
| Лес (густой) | x1 | x1 | x1/2 | 16 | 14 | 
| Лес (бурелом) | x1 | x1 | x1/2 | 18 | 14 | 
| Холмы | x1 | x3/4 | x1/2 | 14 | 12 | 
| Джунгли | x1 | x3/4 | x1/4 | 16 | 14 | 
| Торфяники | x1 | x1 | x3/4 | 14 | 16 | 
| Горы | x3/4 | x3/4 | x1/2 | 16 | 18 | 
| Степи | x1 | x1 | x3/4 | 12 | 12 | 
| Болота | x1 | x3/4 | x1/2 | 15 | 16 | 
| Тундра (заснеж.) | x1 | x3/4 | x3/4 | 12 | 18 | 
| Тропа (заросш.) | - | - | - | 12 | - | 

#### Модификаторы проверок

| Обстоятельство | сл. Ориентирования
|---------|-------|------|
| Спешка | +4 |
| Осторожный режим | -4 |
| Бездорожъе | +2 | - |
| Плохая видимость | +2 |
| Компас | -2 |

#### Выслеживание
| Грунт | Сложность выслеживания | Мод. идентификации |
|--|--|--|
| Очень мягкий | 5 | -5 |
| Мягкий | 10 | +0 |
| Подмёрзший | 15 | +10 |
| Твёрдый | 20 | +20 |

| Доп. обстоятельство | Мод. проверки |
|--|--|
| За каждых 3 выслеживаемых | -1* |
| За каждые 24 часа | +1 |
| За каждый час дождя | +1 |
| За свежевыпавший снег | +10 |

| Размер | Мод. проверки |
|--|--|
| Крошечный | +4 |
| Оч. маленький | +2 |
| Маленький | +1 |
| Большой | -1 |
| Огоромный | -2 |
| Гигантский | -4 |
| Колоссальный | -8 |

*Не влияет на сложность идентификации.

#### ДОП. ОБСТОЯТЕЛЬСТВА
| Обстоятельство | Коэфф. |
|--------------------|-------------|
| Жарк. или холодн. климат | x3/4 | 
| Труднопроходимый рельеф | x3/4 | 
| Крутой подъём | x3/4 | 
| Плохая видимость (туман, тьма) | x1/2 | 
| Вброд через реку | x3/4 | 
| Рыхлый снег | 1/2 | 
| Рыхлый глубокий снег | 1/4 | 
| Буря | x3/4 | 
| Сильная буря | x1/2 | 
| Ураган | x1/10 | 

#### Режимы передвижения
| Режим | Модификатор |
|-------|-------------|
| Осторожный | 3/4 |
| Исследовательский | 1/2 |
| Собирательство | 1/2 |



